135 IN ILLUD, SALUTATE PRISCILLAM ET AQUILAM. 1I. 198
ῥῆτων τῷ Θεῷ : ἡμεῖς δὲ, οὐδὲ τῶν ὑποδημάτων ὄντες — ἑτέρων ἐνοχλοῦσιν οἰκίας, &YX ὅτι καὶ πάντιυν αὐτοὶ
ἄξιοι τῶν ἐχείνου, αἰσχυνόμεθα τούτοις, &q' οἷς γίνονται χείρους. O5 γὰρ ἐστιν, oüx ἔστι τῶν πάν-
ἐχεῖνος ἐνηδρύνετο: xal χαθ' ἑκάστην μὲν ἡμέραν των οὐδὲν, 8 μὴ διὰ τῆς ἀργίας ἀπόλλυτα:. Ka* [180]
πλημμελοῦντες, οὐδὰ ἐπιστρεφόμεθα, οὐδὲ ὄνειδος γὰρ ὕδωρ, τὸ μὲν ἑστηχὲς αῆπεται, vb Ób τρέχον ——
εἶναι νοµίζοµεν" τὸ δὲ ἐκ δικαίων πόνων ζῇν, ὡς καὶ πανταχοῦ πλανώµενον τὴν ἀρετὴν διασώζει τὴν
αἰσχρὸν καὶ καταγέλαστον φεύγομεν. Τίνα οὖν ἕξο- ἑαυτοῦ * καὶ σίδηρος, 6 μὲν &v ἀργίᾳ κείµενο;͵ ἅπα-
p£v ἐλπίδα σωτηρίας, εἰπέ µοι; Τὸν γὰρ αἰσχυνόμε- λώτερός τε καὶ φαυλότερος, lp πολλῷ δαπανώµενος,
vov, ἁμαρτίαν αἰσχύνεσθαι δεῖ, καὶ τὸ τῷ Θεῷ mpos- γίνεται: Ó δὲ iv ἐργασίαις ὣν, πολὺ χρτσιμώτερος
κροῦσκι, καὶ τὸ ποιῆσαί vt τῶν οὗ δεόντων, ἐπὶ δὲ χκαὶ εὐπρεπέστερος, ἀργύρου παντὸς οὐδὶν ἕλαττον
πτέχναις καὶ ἐργασίαις καὶ ἐναδρύνεσθαι. Οὕτω γὰρ  ἀποστίλθων. Kal γῆν μὲν τὴν ἀργοῦσαν ἴδοι τις ἂν
καὶ πονηρὰν ἔννοιαν τῇ τῆς ἐργασίας ἀσχολίᾳ τῆς οὐδὲν ὑγιὲς ἐκφέρουσαν, ἀλλὰ πονηρὰς βοτάνας καὶ
διανοίας ἐκδαλοῦμεν ῥᾳδίως, καὶ τοῖς δεοµένοις ἐπι- ἀκάνθας καὶ τριθόλους καὶ ἄκαρπα δένδρα, τὴν δὲ
κχουρῆσομεν, xal τὰς ἑτέρων οὐχ ἐνοχλήσομεν θύρας, ἐργασίας ἀπολαύουσαν, καρποῖς ἡμέροις χομῶσαν.
καὶ τὸν vópov τοῦ Χριστοῦ πληρώσομεν τὸν εἰπόντα- — Kal ἕκαστον δὲ τῶν ὄντων, ὡς εἰπεῖν ἁπλῶς, ὑπὸ
Maxápiór. ἐστι διδόναι μᾶ.λ1ο» d) λαμδάνειν.Διὰ μὲν τῆς ἀργίας φθείρεται, ὑπὸ δὲ τῆς οἰκείας ἔρ-
γὰρ τοῦτο χεῖρας ἔχομεν, ἵνα ἑαυτοῖς βοηθῶμεν, καὶ γασίας χρησιμώτερον γίνεται. Ταῦτα οὖν εἰδότες
τοῖς τὰ σώματα πεπηρωµένοις Ex τῶν ἡμετέρων ἅπαντα, καὶ πόσον μὲν ἀπὸ τῆς ἀργίας τὸ βλάδος,
εἰτφέρωμεν τὰ κατὰ δύναμιν ἅπαντα: ὡς ἐάν τις πόσον δὲ ἀπὸ τῆς ἐργασίας tb κέρδος, τὴν μὲν φεύ-
ἀργῶν διατελῆ, κἂν ὑγιαίνῃ, τῶν πυρεττόντων ἐστὶν  γωμεν, τὴν δὲ διώχωμεν, ἵνα καὶ τὸν παρόντα βίον
ἀθλιώτερος - ol μὲν γὰρ παρὰ τῆς ἀσθενείας ἔχουσι εὐσχημόνως ζήσωμεν, χκαὶ δεοµένοις ἐκ τῶν ἑνόντων
αυγγνώμην, καὶ τύχοιεν ἂν ἑλέου οὗτοι bb καται- ἐπικουρήτωμεν, καὶ τὴν ψυχὴν τὴν ἑαυτῶν ἀμεῖνω
σχύνοντες τὴν τοῦ σώματος εὐεξίαν, εἰκότως dv παρὰ  κατααχευάσαντες τύχωμεν τῶν αἰωνίων ἀγαθῶν : ὧν
πάντων μισοῦνται, ὡς καὶ τοὺς τοῦ Θεοῦ παραδαί- γένοιτο πάντας ἡμᾶς ἐπιτυχεῖν, χάριτι καὶ φιλαν-
νοντες νόµους, καὶ τῇ τραπέζῃ τῶν ἀσθενούντων θρωπίᾳ τοῦ Κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ, ᾧ 1j δόξα
λυμαινόμενοι, καὶ τὴν φυχὴν τὴν ἑαυτῶν φαυλοτέ- καὶ τὸ xpávo;, Rpa τῷ Πατρὶ καὶ τῷ ἁγίῳ Πνεύ-
ραν ποιοῦντες. Οὐδὲ γὰρ τοῦτο µόνον ἐστὶ «b δεινὸν, patt, νὺν καὶ ἀεὶ, καὶ εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων.
ὅτι δέον οἴκοθεν xoi παρ” ἑαυτῶν τρέφεσθαι, τὰς  ἀμῆν.
EIZ AKYAAN KAI ΠΡΙΣΚΙΛΛΑΝ
Kal εἰς τὸ u κακῶς .1έγειν τοὺς ἱερεῖς τοῦ Θεοῦ. Λόγος B.
-

a'. "Ἆρα ἐπαιδεύθητε μηδὲν εἶναι νοµίζειν πἄρεργον τῆς γυναικὺς ἄδονται πανταχοῦ τῆς οἰκουμένης. Ki δὲ
*v iv τῇ θεἰᾳ Γραφῇ χειµένων; ἄρα ἐμάθετε καὶ ἐνταῦθα τοσαύτης ἀπολαύουσι δόξης, ἐννόησον ὅσον xatk
ἐπιγραφὰς καὶ ὀνόματα καὶ ψιλὰς περιεργάζεσθαι προσ- τῆν ἡμέραν ἐκείνην ἀξιωθήσονται τῶν ἀντιδόσεων καὶ
ρῆσεις , τὰς Ev τοῖς θείοις Λογίοις γεγραμµένας ε; Ἐγὼ τῶν [181] στεφάνων : καὶ πρὸ τῆς ἡμέρας δὲ ἐκείνης,
μὲν γὰρ οὐδένα οἶμαι λοιπὸν τῶν φιλοπόνων τὸν ἀνεξό- οὗ μιχρὰν καὶ ἡδονὴν καὶ ὠφέλειαν χαὶ δόξαν ἑκαρπώ-
pivov παραδραμεῖν «t τῶν bv ταῖς Γραφαῖς κειµένων σαντο d. νῦν, Παύλῳ τοσοῦτον συζήσαντες χρόνον. Καὶ
ῥημάτων , κἂν ὀνομάτων fj κατάλογος, κἂν χρόνων Ὑὰρ , ὅπερ ἔμπροσθεν ἔλεγον, τοῦτο χαὶ νῶν λέγω, καὶ
ἀριθμὸς, x&v ψιλὴ πρὸς τινας πρόσρηαις. Ἠλὴν ἵνα λέγων ob παύτομαι, ὅτι οὐχ ἡ διδασκαλία µόνον, οὐδὲ $)
ἀσφαλεστέρα αὕτη ἡ διόρθωτις γένητα:, φέρε καὶ h- παραίνεσις καὶ συμθουλὴ, ἀλλὰ χαὶ αὕτη ἡ bju τῶν
µερον τὰ λειπόµενα τῆς προσηγορίας τῆς πρὸς Πρίσκιλ. ἁγίων πολλὴν εἶχεν ἠδονὴν καὶ ὠφέλειαν, χαὶ αὐτὸς δὲ
λαν καὶ 'Ακύλαν ἐπέλθωμεν: καίτοι γε οὗ μικρὰ «b τῶν ἱματίων 6 στολισμὸς , καὶ αὐτὸς τῶν ὑποδημάτων ὁ

.. αροοίμιον αὐτῆς ἡμᾶς ὠφέλησε. Kal γὰρ ἰδίδαξεν ἡμᾶς, «τρόπος. Καὶ γὰρ ἐντεῦθεν πολλἠ τις εἰς τὸν ἡμέτερον
πόσον b μὲν ἀγαθὸν, ἔργον, πόσον δὲ κακὸν, ἀργία, χαὶ εἰσενήνεκται βίον ὠφέλεια, τὸ μαθεῖν μέχρι ποῦ τοῖς
τίς ἡ Παύλου ᾧυχῆ, πῶς ἄγρυπνος καὶ μεμεριμνημένη, ἀναγχαίοις ἐχρῶντο. Οὐδὲ γὰρ uóvov *b μέτρον οὐχ
οὗ κατὰ πόλεις χαὶ δῆμους χαὶ ἔθνη , ἀλλὰ καὶ καθ'ἕνα ὑπερέθαινον τῆς χρείας͵ ἀλλ' ἔστιν ὅπου οὔτε τῆς
ἕκαστον τῶν πιστῶν πολλὴν ποιουµένη τὴν πρόνοιαν. χρείας αὐτῆς ἀπέλαυον ἀπάσης: ἀλλὰ χαὶ ἐν λιμῷ καὶ
Ἔδειξε πῶς οὐδὲν εἰς φιλοξενίαν dj πενία γίνεται χώ- ὀδίψει χκαὶ γυµνότητι διετέλεσαν. KaX τοῖς μὲν μαθηταῖς
λυμα , καὶ ὅτι οὗ πλούτου καὶ χρημάτων , ἀλλὰ ἀρετῆς ἐπιτάττων ὁ Παῦλο; ÉAeyev: "Eyortec τρορὰς καὶ
πανταχοῦ χρεία xal προαιρέαεως εὐλάθειαν ἐχούσης, — exsxácpata, τούτοις ἀρκεσθησόμεθα: περὶ δὲ ἑαυ-
καὶ ὅτι πάντων εἰσὶ λαμπρότεροι ol τὸν τοῦ Θεοῦ φό- τοῦ φαίνεται λέγων , ὅτι Άχρι τῆς ἄρτι ὥρως καὶ xec-
6ov ἔχοντες, κἂν εἰς πενίαν ἐσχάτην κατενεχθῶσι. Τὴν νῶμεν, καὶ διψῶμεν , καὶ γυμνητεύομεν , xal xoAa-
γοῦν Πρίσχιλλαν καὶ ᾿'Ακύλαν, σκηνοποιοὺς ὄντας καὶ φιζόµεθα. "AXX vàp & μεταξὺ ἔλεγον, καὶ μετὰ ταῦτα
χειροτέχνας , καὶ bv πτωχείᾳ ζῶντας 5, τῶν βασιλέων εἰσῆλθεν, ἀναγκαῖον εἰς µέσον παραθεῖναι * πολλὴν
πάντων μᾶλλον ἐμακαρίζομεν νῦν : καὶ οἳ μὲν tv ἀξιώ- ἔχοντα τὴν ζήτησιν. Τί δὲ τοῦτό ἐστιν ; Ἔλεγον, ὅτι χαὶ
pao καὶ δυναστείαις σεσίγηνται,, 6 δὲ σχηνοποιὸς μετὰ d Duo mss. καρπώσονται 14 τῶν ln

I - “ . ἵναι. ΐ τῶν -
» Ueedes ooder defre νς Editi γεγραριμόνας, δημάτων ΄τ΄ΐ,ΐ3!ξιοζ΄Ρζ*;΄Ξ.΄:'΄:ιιιζιοιΞζΐ»ιΐ'ι?ιε.'ΐ,ο*ιξ…'ρζ**,ιει΄ι" πολλὴν ἡμῖν τὴν
ε Vatic, £v πενίᾳ ζώντας. ὠφέλειαν.
